<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Štiri pridige Leopolda Volkmerja s konca 18. stoletja</title>
                <title>Pridiga na praznik posvetitve</title>       
                <title>Diplomatični prepis in digitalni faksimile</title>
                <author>Leopold Volkmer</author>
                <respStmt>
                    <resp>Uredila</resp>
                    <name xml:id="NDI">Nina Ditmajer</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Diplomatični prepis</resp>
                    <name xml:id="MLA">Maja Lampret</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Implementacija programja za obdelavo in prikaz besedila</resp>
                    <name xml:id="JJJ">Jan Jona Javoršek</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Digitalni faksimile</resp>
                    <name/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Izdaja 0.1</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Inštitut za slovensko literaturo in literarne vede ZRC SAZU</publisher>
                <address>
                    <addrLine>Novi trg 2</addrLine>
                    <addrLine>Ljubljana</addrLine>
                    <addrLine>SI-1000</addrLine>
                </address>
                <availability>
                    <p>Pravice za razpolaganje z digitalnimi faksimili rokopisov so pridržane
                        <!-- vstavi ime organizacije --></p>
                    <p>Avtorske pravice za besedilne podatke tega registra ureja licenca <ref
                            target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5/si/">Creative
                            Commons Priznanje avtorstva-Deljenje pod enakimi pogoji 2.5
                            Slovenija</ref>.</p>
                    <p xml:lang="en">This work is licenced under the <ref
                            target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5/si/">Creative
                            Commons licence Attribution-ShareAlike 2.5 Slovenia</ref>.</p>
                </availability>
                <date when="2021-08-30">2021-08-30</date>
                <pubPlace/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Vir elektronskega besedeila je izvirni rokopis, predstavljen z opisom
                    <!-- vstavi nrss ms 056_1-->in faksimilom.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
                    <label>DOCX to TEI</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <handNotes>
                <handNote xml:id="JPA">Jožef Pajek je pod naslovom pridige dodal lastnoročni vpis
                    imena avtorja pridige, lastnoročni podpis in letnico prejetja
                    rokopisa.</handNote>
                <handNote xml:id="unknown">Neznana roka je dodala vpis v nogi folija 2r.</handNote>
            </handNotes>
            <langUsage default="false">
                <language ident="sl">slovenščina</language>
                <language ident="la">latinščina</language>
                <language ident="en">angleščina</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>2021-08-30</date>
                <name>Nina Ditmajer</name> Pretvorba besedila v xml, dodajanje metapodatkov v TEI
                Header in pregledovanje označevanja. </change>
            <change>
                <date>2021-08-25</date>
                <name>Nina Ditmajer</name> Korekture prepisa v Wordu. </change>
            <change>
                <date>2021-08-24</date>
                <name>Maja Lampret</name> Dokončala prepis v Wordu. </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <!-- dodati faksimile -->
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docTitle>
                    <titlePart type="desc">Štiri pridige Leopolda Volkmerja s konca 18.
                        stoletja</titlePart>
                    <titlePart type="sub">Pridiga na praznik posvetitve</titlePart>
                    <titlePart type="desc">Diplomatični prepis in digitalni faksimile
                        rokopisa</titlePart>
                </docTitle>
                <byline>Diplomatični prepis pripravila <docAuthor>Maja Lampret</docAuthor></byline>
                <byline>Uredila <docAuthor>Nina Ditmajer</docAuthor></byline>
                <docImprint>
                    <name><ref target="http://ezb.ijs.si/nrss/">Neznani rokopisi slovenskega
                            slovstva 17. in 18. stoletja (NRSS)</ref>
                        <lb/> Modul z diplomatičnimi prepisi</name>
                    <lb/>
                    <publisher>Inštitut za slovensko literaturo in literarne vede ZRC
                        SAZU</publisher>
                    <lb/>
                    <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
                    <date>2021</date>
                </docImprint>
            </titlePage>
            <divGen type="toc"/>
        </front>
        <body>
            <div type="section">
                <dateline rend="right">Dicta<lb/>Ad <hi style="font-family:ZRCola"
                        >ſ</hi>tam<lb/><abbr>Margar.</abbr><lb/><abbr>Dn͠ca</abbr>
                    in<lb/>Albis<lb/>778</dateline>
                <head xml:lang="la">Concio pro <abbr>Fest. Dedica͠oi₉</abbr></head>
                <ab><add hand="#JPA">Leopold Volkmer<lb/>D. J. Pajek 1881.</add></ab>
                <div type="subsection">
                    <head>Textus</head>
                    <ab xml:lang="la"><lb/><quote>Domus mea domus orationis est, vos autem
                            illam<lb/>speluncam latronum.</quote>
                    </ab>
                    <ab xml:lang="sl"><lb/><quote>Moja hiſha je ena hiſha te molitve; vi pa ste nyo
                            napravli k-eni ras<lb rend="hyphen" break="no"/>boinizhki
                        jami.</quote><lb/>
                    </ab>
                    <ab><bibl>Luc.59.cap.</bibl></ab>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <p>ſagviſhno oistro, pa denog reſnizhno je ta ſin boſhÿ guzho, dare
                        je<lb/>v-jerusalemskem templni ludi naiſho, keri ſo tam ſvojo terstvo
                        derſhali.<lb/>Moja hiſha je ena hiſha te molitve, vi pa ſte nyo napravli
                        k-eni rasboi-<lb/>nizhki jami. Kaj bi guzho, pita ta <name type="person">ſ.
                            ozha Augustin</name> ſam ſebe, ke tote<lb/>besede ſina boshiega bere,
                        kaj bi guzho, no kaj bi ſtoro, zhi bi v-naſhe<lb/>zirkve priſho, no vidio,
                        kak se mi v-nyh saderſhimo? nebi on vurſhah<lb/>meo nas ſhe bol oistro
                        ſeſpotati, kak negda te judie? Pa kaj bi ti Meſhni<lb rend="hyphen"
                            break="no"/>ki, keri ſo na ſveiti nyegvi namestniki, keri vse to ſ-ozhmi
                        vidio, kaj<lb/>ſe v-teh ſvetih zivkvah neſpodobnega dela, kaj bi reko toti
                        storiti mogli<lb/>ſmeo oni tiho biti, dare vidio, da ſe to kristiansko
                        luztvo tam nedostoino<lb/>ſaderſhi, no zhi ſo tiho, zhi so prevsetnost
                        ſvojega podloſhenega luztva<lb/>v-teh zirkvah terpio, bo takoj bog to
                        ſamuzhio, bo on nym zhes perste<lb/>gledo, bo on nyhavo perpuſhenye bres
                        kastige pustio? Ah Isvoleni! do<lb rend="hyphen" break="no"/>pustemi, da jas
                        gnes kak na ta den ſhegnanya tote zirkve, da jas reko gnes<lb/>mojo ſtimo
                        k-zhesti vseh kristianskih zirkvah vsdignem.</p>
                    <p>Jas ne vem nyhovo zhest bol ſagovariati, kak zhi pokaſhem, kak mozh<lb
                            rend="hyphen" break="no"/>no ſe tisti kristiani v-ſvoji pameti vkanio,
                        keri menio, da nym bog<lb/>nekar ſa ſlo ne vseme, zhi se v-nyegvih hiſhah
                        nedostoino ſaderſhio. Ja<lb/>to oni menio, no ſato ſe na boijo tam
                        prevsetuvati; pa merkvite, kaj jas<lb/>nym zdaj povedati zhem.</p>
                    <p>Naſhe zirkve, v-katerih se ta boſhia ſluſhba opravi, ſo hiſhe te mo<lb
                            break="no"/>litve: Bog je nye posebno isvolio, dabi ga tam molili to bo
                        ta pervi.<lb/>Bog v-nyh reſnizhno prebiva, dabi ga tom molili to bo ta drugi
                        tal</p>
                    <pb/>
                    <p>Mojega govorenja: is enega, kak is drugega bodo tisti prevsetni, od
                        kerih<lb/>jas guzhim, ſposnati mogli, da Bog nyhovo nedostoino ſaderſhanye
                        v-tih<lb/>zirkvah mozhno ſovraſhi. Prosim, Isvoleni! ſa eno kratko
                            poterple<lb rend="hyphen" break="no"/>nye, da ſe pripravimo.</p>
                    <p>To je enkrat en resnizhni ſtuk naſhe katoliſhke vere, da je Bog po<lb
                            break="no"/>vsodig, no da ſe eno mesto ne naide, gde on nebi bio. On je
                        v-eni vsaki<lb/>rezhi, no nebena rezh bres nyega obstati nemre. Ishmagu
                        v-nebesah,<lb/>no mi ga tam naidemo v-ti ſvetlobi ſvoje zhesti med Angelzi
                        no ſvetniki,<lb/>keri nyegvo neizrezheno gospotstvo hvalio: ſtopmo tiam dal
                        v-to glo<lb rend="hyphen" break="no"/>bozhino tega pekla, tak je tam, no ti
                        pogubleni obzhutio v-enem veki<lb/>vezhnem oyngi nyegvo oistro pravizo,
                        hodimo na morje, no tiam do<lb/>kraja ſveta, tak ga naidemo v-eni vsaki naj
                        menſhi stvari.</p>
                    <p>Ti, o moj Bog! <hi style="font-family:ZRCola">ſ</hi>akrizhi ta <name
                            type="person">ſ. Augustin</name>, Ti <hi style="font-family:ZRCola"
                            >ſ</hi>i neisgruntano vekſhi<lb/>kak vse, kaj mi vidimo ti <hi
                            style="font-family:ZRCola">ſ</hi>i v-zelem ſveiti, no zeli ſveit je
                        v-tebi. on zhe<lb/>rezhi: nigdi nigdi je en kraj, gde ga mi nebi ſposnali,
                        gde ga mi ne<lb break="no"/>bi moliti mogli. Povsodig je nyegva modrost,
                        nyegva vsegamogozh<lb rend="hyphen" break="no"/>nost, nyegva milost, nyegva
                        dobrota: povsodig mi naſhe proſhnye lehko<lb/>k-nyemi poſhlemo, povsodig on
                        naſho sdihavanye ſliſhi. <name type="person">Jonas</name> je<lb/>tem
                            <unclear>lompi</unclear> ene ribe, <name type="person">Job</name> na
                        gnaiſhi, <name type="person">Josue</name> na voiski, <name type="person"
                            >Moises</name> veni<lb/>aidovski deſheli, <name type="person"
                            >Pauel</name> v-jezhah nyega molio, no vsi <hi
                            style="font-family:ZRCola">ſ</hi>o od nyega po<lb rend="hyphen"
                            break="no"/>mozh ſadobli. ja to je ena resniza, kero nas, zhi glih vere
                        nebi meli,<lb/>ſhe ta pamet ſama vizhi, dabi mi, kak ta Apostl pravi, is <hi
                            style="font-family:ZRCola">ſ</hi>tvorenya<lb/>tega <hi
                            style="font-family:ZRCola">ſ</hi>tvarnika povsodig ſposnati mogli. </p>
                    <p>Pa, Moji Isvoleni zhi nam glih ena vsaka <hi style="font-family:ZRCola"
                            >ſ</hi>tvar Boga pokaſhe, zhi<lb/>nam glih nebo no ſemla nyegvo me
                        osnani, tak <hi style="font-family:ZRCola">ſ</hi>i je denog na
                        ſveiti<lb/>posebne mesta isvoliti mogo, gde bi se naſhim ozhem bol perkaso,
                            ova<lb break="no"/>zhi bi morti na nyega zelo posabli, no zhi je glih
                        vreden, da ga po<lb break="no"/>vsodig molimo, ga morti nigder nebi molili.
                        rasvi tega, dabi ga mi<lb/>leſhi ſposnali, je to isvolenye posebnih mest
                        takoj dostoino blo nyegve<lb/>mi gospodſtvi, glih kak <del>je</del> negda,
                        dabi ludem to oblast pokaso, kero<lb/>on kres vse stvari ma, je hteo, dabi
                        nyemi ta ſedmi den vkedni k-zhes<lb rend="hyphen" break="no"/></p>
                    <pb/>
                    <p>ti prasnuvali, no odvsega, kaj ſemla rodi, desetino dobi, tak je mogo<lb/>ſa
                        ſsvojo gospodſstvo gviſhne mesta isvoliti, v-katerih bi on nam<lb/>ſvojo
                        oblast pokaso: takaj nyegvi ſvetosti, veli ta <name type="person">ſ.
                            Augustin</name><lb/>ſe je <add>to</add> vdalo, kaiti, nahpotem ſe je ta
                        greh po vsem ſveiti kak eno<lb/>morie ven raslio, da je ta duh bosh<hi
                            style="font-family:ZRCola">ÿ</hi> ne mogo vezh med ludmi<lb/>prebivati,
                        je blo potrebno, da je taki duh bogi eno hiſho posve<lb break="no"/>tio, gde
                        bi ſe nyegvo ime zhestilo: ravno to je blo takaj vurshah<lb/>da je ta stara
                        ſapoved prepovedala bogi gde ſhe offrati, le gviſhne<lb/>mesta ſo ſa
                        offranye ble odlozhene. no ſadnizh velim jas: mi vsi ma<lb break="no"/>mo
                        enega Boga eno vero enega kersta, tak ſe takaj ſhika, da <unclear><hi
                                style="font-family:ZRCola">ſ</hi>e </unclear><lb/>mi vsi v-enem
                        mesti vkuper ſidemo, no tam na eno viſho naſhe<lb break="no"/>mi bogi
                        ſluſhimo. </p>
                    <p>Gviſhno je ali, zhi glih zeli ſveit Bogi ſliſhi, tak je denog ſamo
                        ene<lb/>gviſhne mesta ſa ſe obderſho, dabi ga tam moliti mogli. no
                        gleite!<lb/>ravno tote mesta, Moji Isvoleni! ſo naſhe zirkve. To je moja
                        hiſha<lb/>je reko <name type="person">kristus Jeſus</name>, dare je terſhze
                        is templna ſtiro: nyegve<lb/>hiſhe ſo takaj te kristianske zirkve, no je to,
                        Isvoleni ſa nas ne<lb/>en posebni trost, da Bog pai nas ſvojo hiſho ma?</p>
                    <p>Ah mi nesrezhni otrozi enega greſhneka ozheta! <name type="person"
                            >Adam</name> je<lb/>pregreſhio, no k-zhasi je ſvojega Boga ſgibio. ſmo
                        mi ne takaj tote<lb/>kuſhige vredni bli? ne ſaſlushimosi mi, dabi vsigdar od
                        Boga lo<lb rend="hyphen" break="no"/>zheni; no od nyegve oblizhia ſaverſheni
                        bli? ja to bi ſe blo nam<lb/>ſgodlo, zhi bi ba Bog ſamo na ſvojo pravizhnost
                        gledo: pa ne, ta<lb/>milost tega gospoda je nyegvo pravizhnost prevagala. On
                        je ſhe<lb/><hi style="font-family:ZRCola">ſ</hi>daj per nas, no zhe do konza
                        ſveta per nas ostati. On je med nami<lb/>svojo hiſho ſpovo. Veselise ali, o
                        Israel! kak lepa je ta hiſha tega<lb/>gospoda, kak je puna zhesti no
                        ſvetosti, no kaj ſa ena frezha je<lb/>ſa te, da ti nyega v-toti hiſhi
                        naideſh. ſvelizheni, keri tam pre<lb break="no"/>bivajo. </p>
                    <p>Tak ſe je veselio <name type="person">David</name> ta ſveti kral, no nyegva
                        duſha je od<lb/>veselia pa vse to drugo posabla, dare ſi je ſmislila na ta
                            templ<lb/>v-<name type="place">Jerusalemi</name>: nikol je nyegvo ſerze
                        ſ-ſlaiſhim trostom napunye<lb break="no"/></p>
                    <ab><add hand="unknown">Jannuſ Ja<unclear>e</unclear></add></ab>
                    <pb/>
                    <p>no blo, kak te, dare mu je povedano blo, da bo noter ſhau v-to hiſho te<lb
                            break="no"/>ga gospoda: tam, veli on, bom jas to ime mojega boga
                        zhastio,<lb/>tam bom jas nyegvo dobroto hvalio, tam nyegvo pravizhnost
                        molio.<lb/>en sam den v-ti hiſhi boshÿ biti, mi je lubiſhe, kak tauſhent let
                        v-<lb/>kralevskih dvorah prebivati. </p>
                    <p>Glih ena takſha <hi style="font-family:ZRCola">ſ</hi>rezha je takaj ſa nas;
                        pa ſposnamo mi nyo?<lb/>Ah zhi bi mi nyo ſposnali, bi potrebno blo nas
                        opomenoti, kak bi v-naſhe<lb/>zirkve priti, kak bi ſe tam ſaderſhati mogli?
                        bi potrebno blo tem predga<lb break="no"/>rom kres naſho nedostoino
                        ſaderſhanye predgati? bi ſe nam ſ-lustalo<lb/>tam ſmeati, firbizhno
                        ogledovati, neskaj guzhati, druge narivavati<lb/>rastroſheno, bres andohti
                        bres poniſhnosti moliti? Ah veli ta <name type="person">ſ. kri<lb break="no"
                                /><hi style="font-family:ZRCola">ſ</hi>astomus</name>, kak ſe je vse
                        ſpremenilo. te neme stvari ſposnajo to gos<lb rend="hyphen" break="no"
                        />podstvo ſvojega ſtvarnika: ta potok Jordan, dare ſe je ta ſkrinya<lb/>tega
                        mira k-nyemi pribliſhavala, ſe je v-geno <hi style="font-family:ZRCola"
                            >ſ</hi>mesta, dabi nyoj eno<lb/>ſuho ſteso naredio: ti Aidi ſo tak tihi
                        v-ſvojih templnih, da ne<lb/>vupajo eno besedo ſpreguzhati, oni trepezhejo
                        od ſtraha pred ſvoimi<lb/>bogovÿ, keri ſo is ſlata ſrebra kamna, ja zelo is
                        leſa nareti. zhi<lb/>vidimo, te aide ſvoje templne tak podſtuvati, bi ſkoro
                        verjeti mog<lb break="no"/>li, da ſo nyhovi bogovÿ resnizhni bogovÿ, zhi pa
                        vidimo, kak ſe<lb/>kristiani v-ſvojih zirkvah ſaderſhio, bi ſhe hitre
                        verjeti mogli, <lb/>da je nyhov bog en krivi bog, ke ga tak lagadno
                            v-nyegvi<del>h</del> hiſhi<lb/>podstujejo.</p>
                    <p>Poveite, ſdaj Isvoleni! more ſe kaj gorſhega ſmisliti kak eno<lb/>nedostoino
                        prevsetno ſaderſhanye: bi bli tisti kristiani, keri ſo<lb/>ſ-velkim fliſom
                        no troſhkom tote zirkve gor ſpovali, bi bli oni tis<lb rend="hyphen"
                            break="no"/>to ſart verjeli, zhi bi nym ba gdo povedo, da bodo ſa-nymi
                        takſhi<lb/>kristiani priſhli, keri bodo nekar te zirkve podſtuvali, no zhi
                        bi<lb/>bli naſho prevsetnost napre vedli, nebi bli <add>oni</add> od povanya
                        gor henoli?<lb/>gviſhno bi bli: gleite kak ludi ſavraſhio eno nedostoino
                        ſaderſhanye<lb/>v-teh zirkvah: no kaj bo te Bog reko k-totemi grehi?
                        pohenyaite Moji<lb/>Isvoleni ſe ſhe eno malo, jas vam ga zhem ſhe na enem
                        drugem kraji<lb/>pokasati, no vi bote vso nyegvo gnusobo vidli.</p>
                    <pb/>
                    <p>Gviſhno je to, Moji Isvoleni! zhi bi <hi style="font-family:ZRCola">ſ</hi>i
                        ba Bog naſhe zirkve ſamo isvolio,<lb/>da bi ga mi v-nyh molili, tak one nebi
                        prestimaneiſhe ble, kak je bio ta<lb/>judovski templ v-<name type="place"
                            >jerusalemi </name>toti je takaj bio ena hiſha te molitve<lb/>pa eno je,
                        kaj naſhe zirkve dauzh prestimaneiſhe naredi, kak je bio<lb/>ta templ teh
                        judiov. Kaj le tak ſhegu? to <hi style="font-family:ZRCola">ſ</hi>. telo
                            <name type="person">Jesusa kristusa</name>, ker<lb/>tam tion do konza
                        ſveta v-tem naj ſveteiſhem oltarskem ſakra<lb rend="hyphen" break="no"
                        />menti prebiva. Gleite Isvoleni! to je tista neisrezhena
                        ſkrivnost,<lb/>koro ta vera naſhim ozhem tam pokashe no odkrie. ja na totih
                            alta<lb break="no"/>rih, v-totem tabernaklni je pod kruſhni no vinski
                        ſpodobi nasozhi<lb/>ta vezhna beseda ozheta nebeskega, Bog ſam, tisti Bog
                        ker je <hi style="font-family:ZRCola">ſ</hi>a<lb/>nas zhlovik grato, tisti,
                        v-kerega oblizhÿ ſe nemreo ti nebeski an<lb break="no"/>gelzi ſadosta
                        nagledati, tisti, kerega oblast ti peklenski duhi od<lb/>straha podſtujejo,
                        tisti, kerega je <name type="person">Abraham</name>, tak mozhno <hi
                            style="font-family:ZRCola">ſ</hi>heleo videti,<lb/>kerega ſo ti preroki
                        ſhe pred telkimi letmi ludem osnanili, no kerega<lb/>ſo ti pravizhni
                        ſhrazhno prezhakali.</p>
                    <p>To je ta odreſhenik zelega ſveta, ta zazheteg naſhega ſvelizhenya,
                        ta<lb/>glava vseh Isvolenih, ta pastir te zirkve, ta naj viſhiſhi
                        meſhnik,<lb/>ker ſamega ſebe ſkos te roke teh meſhnikov ozheti ſvojemi <hi
                            style="font-family:ZRCola">ſ</hi>a nas vsa<lb break="no"/>ki den gor
                        offra. <hi style="font-family:ZRCola">ſ</hi>-enoj besedoj, no to je vse
                        rezheno, kaj ſe le rezhi<lb/>more, to prebiva <name type="person"
                            >kristus</name> ta ſin ſhivega boga. Pri toti edini be<lb break="no"
                        />ſedi ſe more vse nakloniti, kaj je v-nebi, na zemli no pod ſemli<lb/>pri
                        totem edinem imeni, kero je kres vse imena, moreo vsi Jesi<lb rend="hyphen"
                            break="no"/>ki tiho biti, kajti nizh ne premorejo takſhega ſgovoriti,
                        kaj bi<lb/>ſa toto ime dostoino blo.</p>
                    <p>ſe je te prezhuditi, Moji Isvoleni! zhi vidimo, da ſe naſhe
                            zirkve<surplus>e</surplus><lb/>ſ-telkimi zeremoniami ſhegnavajo, da
                        tisti den, dare ſe ſhegnavajo,<lb/>da tisti den telko meshnikov vkuper
                        pride, da ſe telke molitve ſmolio,<lb/>da ſe telko kadila, no ſ. olia
                        ſanuza? ſe je prezhuditi, da ſo negda<lb/>ti kristiani telko ſlata no ſrebra
                        na to pavanye totih hiſh po<lb break="no"/>troſhili, ſe je prezhuditi, da ſe
                        ti ze<hi style="font-family:ZRCola">ſ</hi>ari no krali v-nyh
                        poniſhio,<lb/>ſvojo krono no ſceptar pred noge poloſhio, pod tim offrom te
                        ſ. meſhe<lb/>na ſvojih kolnah klizhio, ſ-odkritoj glavoj to besedo boſhio
                            posluſha<lb break="no"/></p>
                    <pb/>
                    <p>jo, vse to ſe zgodi, kajti pazh Bog v-teh zirkvah prebiva.</p>
                    <p><lb/>Zdaj pa kaj ſe tam godi? ſmem jas to ſamuzhati? Ah pustmo ene<lb
                            break="no"/>ga <name type="person">ſ. krisostumuſha</name> na mesto mene
                        guzhati: negda veli on ſo te<lb/>posvetne hiſhe zirkvam ſpodobne ble: tak
                        andohtno, tak pohle<choice rend="overwritten">
                            <orig>t</orig>
                            <corr>v</corr>
                        </choice>no<lb/>tak mirno ſo ti kristiani v-nyh ſhiveli, ſdaj pa ſo naſhe
                        zirkve<lb/>glih tem posvetnim hiſham. kaj bi ba toti ſ. ozha ſheli reko,
                        zhi<lb/>bi ba v-tistem zaiti v-zirkvah takſho prevsetnost ſagledno,
                        kakſha<lb/>ſe ſdaj vidi. zhi gdo ma kaj kupiti ali odavati, tak je ta
                        zirkva<lb/>ta plaz, gde ſe kupzhia neredi: ma keri kaj kres drugega
                        toſhiti<lb/>tak je ta zirkva ta rihtni kraj, gde ſe pravde ſazhnejo, no
                            dokon<lb rend="hyphen" break="no"/>zhavajo: ſheli keri ſ-totim ali
                        ſ-totoj ſvojo nesramno nezhisto<lb/>meſeno ſhelo naſititi, ta zirkva je ta
                        priloſhnost, gde ſe ta zhis<lb rend="hyphen" break="no"/>tost, ah tota bol
                        angelska, kak zhlovezhia tugent na ſainke vlovi<lb/>no ſadergne.</p>
                    <p>Ah moj Bog! Namesto tega dabi ti greſhni v-tvoji hiſhi pravizh<lb break="no"
                        />ni gratali ſhe ti pravizhni v-nyoj greſhni postanejo: gde gde bo<lb
                            rend="hyphen" break="no"/>do ti neduſhni tebe naiſhli, dabi ti v-ſvoji
                        neduſhnosti ſluſhili, zhi<lb/>v-zirkvah mira nimajo, zhi tam ſapelani
                        gratajo, zhi tam ob<lb/>ſvojo neduſhnost pridejo? Ali morti jas prevezh
                        guzhim? Vi nebes<lb rend="hyphen" break="no"/>ki duhi, keri ſe to pred
                        boſhim jagnom perklanyate. ti ſveti pepeu<lb/>teh marternikov, keri to pod
                        totimi altarmi pozhivaſh, no vi mer<lb rend="hyphen" break="no"/>tve kosti
                        naſhih ſtarſhov, keri okoli totega ſida pokopane leſhite<lb/>vi guzhte, vi
                        poveite, vi poprizhavaite pred nebom no zemloj, jeli<lb/>ſe takſhi grehi
                        v-naſhih zirkvah ne dopernaſhajo?</p>
                    <p>Pa ſadosta, to kaj ſem guzho, ſem guzho, dabi ſe bali pred takimi<lb/>grehmi.
                        zdaj posluſhte Isvoleni! kaj je en <name type="person">ſ.
                            krisostomuſh</name> ſvoim<lb/>posluſhavzom povedo, keri ſo gviſhno menye
                        ſpotanya vredni bli<lb/>kak neki med nami. kaj delate o ludi, kak vi naſho
                        vero derſhite?<lb/>to na totem oltari ſe ſa vaſho volo to neduſhno jagne
                        vmori, to<lb/>ſe ta offer ſa odpuſhanye vaſhih grehov opravi, no vi ſe ne
                        boite<lb/>vas to ne gene? na mesto tega dabi vi ſ-toj boshioj krvioj,
                        kera<lb/>ſe ſa vaſho ſvelizhenye raslie, vaſhe ſkloiſe ſmeſhali, na mesto
                        tega</p>
                    <pb/>
                    <p>dabi vi pomagali tem meſhniki ſkos vaſhe molitve tega jesnega
                        boga<lb/>pomiriti, na mesto tega, dabi <choice>
                            <orig><unclear>n</unclear></orig>
                            <corr>v</corr>
                        </choice>aſhe glave naklonili, ſ-ozhmi na<lb/>ſemlo gledali, no ſami ſebe ſa
                        greſhnike ſposnali. le pridete ſem<lb/>dabi to kri <name type="person"
                            >Jesusa kristuſa</name> ſ-nogami poteptali, dabi
                            tega<surplus>ga</surplus> meſh<lb rend="hyphen" break="no"/>nika ſkos
                        vaſho ſhepetanye v-molitvah molili, dabi ſe pred ſveitom<lb/>ſa brumne vun
                        dali, ſ-enoj besedoj, dabi pazh Bog ta prizha<lb/>bio od vaſhe
                        malovrednosti. </p>
                    <p>Je to bila tvoja vola, o Gospod! ſi ti ſategavalo v-naſhe zir<lb
                            rend="hyphen" break="no"/>kve priſho, dabi v-nyh bio ludem k-ſpoti vun
                        postavlen, <add>e</add>
                        <hi style="font-family:ZRCola">ſ</hi>e tak<lb/>plazha tvoja lubesen, kera je
                        tebe ſ-nebes k-nym ſem dol potegnola<lb/>tak te ali zheo is tvoje hiſhe zelo
                        pregnati, no po ſili tauzati, da<lb/>nyo ſapistiſh? kzhemi k-zhemi ſe ali te
                        zirkve, zhi ta ſveit ne terpi<lb/>dabi v-nyh prebivo? nebi jas tebe o
                        gospod! prositi mogo, kak<lb/>ſo te negda tvoji Apostli prosli. naj pride
                        ſ-nebes oygen, da<lb/>bo vse tote zirkve poshgo, naj padneo na en kup naſhi
                        oltarÿ<lb/>naj ſe podereo ti zirkevni <hi style="font-family:ZRCola"
                        >ſ</hi>idi, da en kamen na drugem nebo<lb/>ostau, tak bi jas prositi
                        mogo:</p>
                    <p>Pa ne, moji Isvoleni! namesto tote proſhnye je moja resnizh<lb break="no"/>na
                        ſhela, dabi vaſhi altari tauſhent no tauſhent let k-vaſhemi<lb/>troſti
                        ſtali, dabi ſe ta zir vaſhe zirkve od leta do leta pogmero,<lb/>dabi te roke
                        teh darovitnih kristianov nyo ſe vsem oskerbeli<lb/>kaj je nyoj no nyenim
                        hlapzom jas menim tem meſhnikom po<lb rend="hyphen" break="no"/>trebno, to
                        jas is ſerza ſhelim no vi ſhe veite zazhes volo jas to<lb/>ſhelim. Bog ſi je
                        te zirkve ſa ſe isvolio, Bog v-nyh prebiva.<lb/>posebno ſi je on vaſho
                        zirkvo isvolio, dabi v-nyoj prebivo, ne ſamo<lb/>v-ti ſpodobi tega kruha no
                        vina, temozh tudi v-tem gnadlivem<lb/>pildi, ker nam to ſpodobo enega
                        gaiſhlanega Boga pred ozhi<lb/>postavi. pa vartese moji Isvoleni, vartese,
                        da vi nebote ſkus<lb/>vaſho nedostoino ſaderſhanye is nye eno rasboinizko
                        jamo na<lb rend="hyphen" break="no"/>pravli. gda koli ſe vi k-nyenim vratom
                        pribliſhavate: ſmisl<lb break="no"/>tesi da grehe v-to hiſho boshio, v-to
                        hiſho te molitve. 
                    </p><closer>Amen.</closer>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
