<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<msDesc n="NDI_004" xml:id="rrss_ms_146">
    <msIdentifier>
        <country>Slovenija</country>
        <settlement>Ljubljana</settlement>
        <repository>Narodna in univerzitetna knjižnica</repository>
        <idno type="Nuk">Ms 1485/I/14</idno>
    </msIdentifier>
    <msContents>
        <summary>
            <p>Pesmarica je večinsko delo Blaža Berkeja, takratnega dijaka v madžarskem mestu
                Nemescsó oz. Čobinu. Razdeljena je na dva dela, na začetku rokopisa pa najdemo še
                dve molitvi. Prvi del je razdeljen na dve večji vsebinski enoti, ki se zaključita s
                kazalom vseh pesmi. Glede na kazalo naj bi bilo število vseh pesmi v tem delu 151,
                vendar vse zaradi manjkajočih folijev niso ohranjene oz. niso popolne. Tako del
                    <hi>Incipiuntur canciones commuñes una cum Natalib₉ Paschalib₉ et
                    Pentecostalibus</hi>, zapisan leta 1768, obsega le 90 pesmi, saj v rokopisu
                manjkajo tri: <hi>Oh Bough oh</hi>, <hi>Veszelo Maria</hi> in <hi>Vu pravoi</hi>.
                Nekatere pesmi v tem delu so vsebinsko nepopolne: folij 011r na primer vsebuje le
                zadnje tri kitice pesmi <hi>Zakaiſze saloſztis</hi>, od f. 066v manjka 11 kitic
                pesmi <hi>Mocsni Bosje gda Adama</hi>, od f. 072v manjka 14 kitic pesmi <hi>Navkűp
                    hvalimo</hi>, od f. 087v manjka 10 kitic pesmi <hi>Gda Jerusalemſzki
                    Templom</hi>. Tudi pesmi <hi>Szveti David Prerok</hi> manjka končni del, sledeča
                pesem <hi>Oh Bough oh</hi> manjka v celoti, sledi začetek pete kitice pesmi
                    <hi>Otecz Nebeſzki</hi>. Rokopis se prične z jutranjimi in večernimi pesmimi,
                znanimi iz protestantske pesniške tradicije. Sledijo razne pesmi v času božiča,
                velike noči in binkošti, pa tudi pesmi o Svetem Rešnjem telesu, očiščevanju in
                oznanjenju Device Marije, Kristusovem pasijonu, sodbi in svetnici Katarini. V drugi
                vsebinski podenoti <hi>Sequuntur Cantiones Quadragesimales</hi> iz leta 1769 je
                zapisanih 58 pesmi (postne, velikonočne, vnebohodne, binkoštne, adventne,
                božične).</p>
            <p>V drugem delu pesmarice <hi>De Sacra Domini Cöena</hi>, ki sledi kazalu, je naknadno
                dopisanih še 30 pesmi eshatološke vsebine. Na naslovnici je zapisano ime Janos
                Leposa. Ta del sta napisali vsaj dve roki, nekaj pesmi je napisal Berke, ko je
                postal duhovnik 1784 v Puconcih.</p>
            <p>Pesmi so napisane v prekmurskem knjižnem jeziku 18. stoletja, izhajajo iz pretekle
                rokopisne literarne tradicije in se v naslovih sklicujejo na madžarske pesmi.</p>
        </summary>
        <msItemStruct class="#rrss_type_songbook #rrss_aut_ecc">
            <author xml:lang="slv">Blaž Berke</author>
            <title xml:lang="slv" type="editorial">Berkejeva pesmarica</title>
            <title xml:lang="slv" type="original">Szlovenszke Dűhovne Peszmi piszane po Berke
                Balaszi vu Nemes Cob</title>
            <incipit xml:lang="slv">Incipiuntur canciones communes una cum Natalib₉</incipit>
            <explicit>Bole bilo dabi mene vu detinſztvi vu koupali / moje tejlo zalejali jalna
                dojka.</explicit>
            <listBibl>
                <bibl copyOf="bibl_">
                    <biblScope unit="page"/>
                    <note type="bibl"/>
                </bibl>
            </listBibl>
            <textLang mainLang="slv"/>
        </msItemStruct>
    </msContents>
    <physDesc>
        <objectDesc form="codex">
            <supportDesc material="paper">
                <support>
                    <material>papir</material>
                </support>
                <extent n="191">
                    <note>Ohranjenih je 191 folijev, dva dodatna sta prilepljena na platnico. Opazni
                        so manjkajoči listi, in sicer med f. 010v in 011r manjka en list, prav tako
                        med f. 066v in 067r, med f. 051v in 052r manjkata dva lista, prav tako med
                        f. 072v in 073r, med f. 087v in 088r manjka en list.</note>
                    <dimensions type="leaf" unit="mm">
                        <height>180</height>
                        <width>150</width>
                    </dimensions>
                </extent>
                <foliation>Prvotna paginacija se prične na foliju 003r in konča na foliju 157v. V
                    kazalu so vidni popravki paginacije, prav tako je dvojna paginacija prisotna v
                    samem rokopisu. Prvi del pesmarice do kazala (folij 157v) se tako zaključi s
                    števkama 324 in 320. Sekundarni sta paginaciji z modrim kemičnim svinčnikom in
                    vijolično barvico. Prva se zaključi s 340 na foliju 164v in prične številčiti na
                    novo od 1 do 54. Druga se zaključi s števko 50 na foliju 052r. </foliation>
                <collation>
                    <formula/>
                    <p>Rokopis sestavlja 15 leg.</p>
                </collation>
            </supportDesc>
        </objectDesc>
        <handDesc hands="2">
            <handNote>
                <p>Blaž Berke je zapisal samo prvi del pesmarice. Dodatek po kazalu je zapisala
                    neznana roka.</p>
            </handNote>
        </handDesc>
        <decoDesc>
            <p/>
        </decoDesc>
        <bindingDesc>
            <p>Zbornik je vezan v platnice iz lesenih deščic, prevlečene z rjavim usnjem; zapirača
                sta odpadla.</p>
        </bindingDesc>
    </physDesc>
    <history>
        <origin>
            <origPlace>Nemescsó (Čobin), Puconci</origPlace>
            <origDate notBefore="1768" notAfter="1784">1768—1784</origDate>
        </origin>
    </history>
    <additional>
        <adminInfo>
            <recordHist>
                <source>Opis neposredno po izvirniku.</source>
                <change when="2021-12-21" who="#NDI"> Dodala podroben opis vsebine in fizičnih
                    značilnosti rokopisa.</change>

            </recordHist>
        </adminInfo>
    </additional>
</msDesc>
